\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[a4paper, total={6in,8in}]{geometry}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{
	Tutor
	}
\fancyhead[C]{
	Stochastik, {\"U}bung Nr. }
\fancyhead[R]{Philipp Laur (Gruppe 6) \\
	Mattis Bless (Gruppe 5) \\
	Hannes Jakob (Gruppe 7)}
\geometry{margin=1in}
\linespread{1.3}
\begin{document}
\subsection*{Aufgabe 1}
\subsubsection*{(a)}

\begin{equation*}
\begin{split}
\mathbb{E}[X_i^n] & = \int_{0}^{\infty}x^n\frac{\lambda^a}{\Gamma(a)}x^{a-1}e^{-\lambda x}dx \\
& = \frac{\lambda^a}{\Gamma(a)}\int_0^{\infty}x^{n+a-1}e^{-\lambda x}dx \\
& = \frac{\lambda^a}{\Gamma(a)}\int_0^{\infty}\frac{z^{n+a-1}}{\lambda^{n+a}}e^{-z}dz \\
& = \frac{1}{\Gamma(a)\lambda^n}\int_0^{\infty}z^{n+a-1}e^{-z}dz \\
& = \frac{\Gamma(n+a)}{\Gamma(a)\lambda^n} \\
& = \frac{a\cdot ...\cdot (n+a-1)}{\lambda^n}
\end{split}
\end{equation*}

\subsubsection*{(b)}

Wir schätzen $\lambda$ durch
$$q_1(X)=\left(\prod_{i\leq n}\frac{\mathbb{E}[X_i]}{\mathbb{E}[X_i]^2-\mathbb{E}[X_i^2]}\right)^{1/n}$$
Da
$$\frac{\mathbb{E}[X_i]}{\mathbb{E}[X_i]^2-\mathbb{E}[X_i^2]}=\frac{\frac{a}{\lambda}}{\left(\frac{a}{\lambda}\right)^2-\frac{a^2+a}{\lambda^2}}=\frac{\frac{a}{\lambda}}{\frac{a}{\lambda^2}}=\lambda$$
und dann $a$ durch
$$q_2(X)=\left(\prod_{i\leq n}\mathbb{E}[X_i]\cdot q_1(X)\right)^{1/n}$$
Da
$$\mathbb{E}[X_i]\cdot q_1(X)=\frac{a}{\lambda}\cdot\lambda=a$$

\subsection*{Aufgabe 2}

Die Verteilung ist eine exponentielle Familie, da
\begin{equation*}
\begin{split}
p_{\theta}(x_i) & = \sqrt{\frac{2\theta^3}{\pi}}x_i^2e^{-\frac{\theta}{2}x_i^2}1_{\mathbb{R}_{>0}} \\
& = e^{\ln\left(\sqrt{\frac{2\theta^3}{\pi}}\right)+\ln(x_i^2)-\frac{\theta}{2}x_i^2}1_{\mathbb{R}_{>0}} \\
& = e^{\frac{1}{2}(\ln(2)+3\ln(\theta)-\ln(\pi))+2\ln(x_i)-\frac{\theta}{2}x_i^2}1_{\mathbb{R}_{>0}}
\end{split}
\end{equation*}
$c(\theta)=-\frac{\theta}{2}$ ist injektiv. Weiterhin ist $\mathbb{R}_{<0}$ das Innere von $c[\Theta]$. Weiterhin gilt
$$T(X)=\sum_{i\leq n}x_i^2$$
Nun rechnen wir, wobei wir bemerken, dass die Verteilung modulo Vorfaktor einer Normalverteilung mit $\mu=0$ und $\sigma^2=\frac{1}{\theta}$ entspricht:
\begin{equation*}
\begin{split}
\mathbb{E}_{\theta}[x_i^2] & =\int_{-\infty}^{\infty}x_i^2\sqrt{\frac{2\theta^3}{\pi}}x_i^2e^{-\frac{\theta}{2}x_i^2}1_{\mathbb{R}_{>0}} \\
& = \sqrt{\frac{2\theta^3}{\pi}}\frac{1}{2}\int_{-\infty}^{\infty}x_i^4e^{-\frac{\theta}{2}x_i^2} \\
& = \sqrt{\frac{2\theta^3}{\pi}}\frac{1}{2}\frac{\sqrt{2\pi}}{\sqrt{\theta}}\frac{3}{\theta^2} \\
& = \frac{3}{\theta}
\end{split}
\end{equation*}
Nun stellen und lösen wir die Gleichung auf:
\begin{equation*}
\begin{split}
\frac{3n}{\theta} & = \sum_{i\leq n}x_i^2 \\
\Longleftrightarrow \theta & = \frac{3n}{\sum_{i\leq n}x_i^2}
\end{split}
\end{equation*}
Da $c\left(\frac{3n}{\sum_{i\leq n}x_i^2}\right)\in \mathbb{R}_{<0}=int(c[\Theta])$, ist damit der errechnete Schätzer der eindeutige MLS von $\theta$.
\subsection*{Aufgabe 3}
\subsubsection*{(a)}
Wir bestimmen Nullstellen der Likelihoodfunktion:
\begin{equation*}
\begin{split}
\frac{\partial}{\partial\theta}(1+\theta)x^{\theta}1_{[0,1]} & = x^{\theta}+(1+\theta)\ln(x)x^{\theta}1_{[0,1]}  \\
x^{\theta}(1+(1+\theta)\ln(x)) & = 0 \\
\Longleftrightarrow (1+(1+\theta)\ln(x)) & = 0\\
\Longleftrightarrow \theta & =-\frac{1}{\ln(x)}-1 \\
\frac{\partial}{\partial\theta}x^{\theta}+(1+\theta)\ln(x)x^{\theta}1_{[0,1]} & =\ln(x)x^{\theta}+\ln(x)x^{\theta}+(1+\theta)\ln(x)^2x^{\theta} \\
2\ln(x)x^{-\frac{1}{\ln(x)}-1}+(1-\frac{1}{\ln(x)}-1)\ln(x)^2x^{-\frac{1}{\ln(x)}-1} & = 2\ln(x)\frac{1}{ex}-\frac{1}{\ln(x)}\ln(x)\frac{1}{ex} \\
& = 2\ln(x)\frac{1}{ex}-\frac{1}{ex} \\
& = (2\ln(x)-1)\frac{1}{ex} \\
& < 0
\end{split}
\end{equation*}
Also ist dies das Maximum der Likelihood-Funktion.
\subsubsection*{(b)}
Der Rand des Parameterraumes ist $\{-1\}$. Aber für $\theta=-1$ ist $p_{\theta}(x)=0$, also nicht maximal.

\subsection*{Aufgabe 4}
\subsubsection*{(a)}
Das ist eine exponentielle Familie, da
\begin{equation*}
\begin{split}
p_{\theta}(x) & = \frac{\theta a^{\theta}}{x^{\theta+1}}1_{\mathbb{R}_{>a}} \\
& = e^{\ln(\theta)+\theta\ln(a)-(\theta+1)\ln(x)}1_{\mathbb{R}_{>a}}
\end{split}
\end{equation*}
Damit ist eine reellwertige, suffiziente Statistik gegeben durch
$$T(X)=\sum_{i\leq n}\ln(x_i)$$
Es gilt
\begin{equation*}
\begin{split}
\mathbb{E}[\ln(x)] & =\theta a^{\theta}\int_0^{\infty}\ln(x)x^{-\theta-1}dx \\
& =\theta a^{\theta}\left(\left[\frac{\ln(x)x^{-\theta}}{-\theta}\right]_a^{\infty}+\int_a^{\infty}\frac{x^{-\theta-1}}{\theta}\right) \\
& = \ln(a)+\theta a^{\theta}\left[\frac{x^{-\theta}}{-\theta^2}\right]_a^{\infty} \\
& = \ln(a)+\frac{1}{\theta} \\
n\ln(a)+\frac{n}{\theta} & = \sum_{i\leq n}\ln(x_i) \\
\Longleftrightarrow \theta & =\frac{n}{\sum_{i\leq n}\ln(x_i)-n\ln(a)}
\end{split}
\end{equation*}
\subsection*{(b)}
Der Schätzer ist suffizient, da er auf injektive Weise von der suffizienten Statistik abhängt.
\end{document}